[Presidential_Building_(Taiwan).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Presidential_Building_\(Taiwan\).jpg "fig:Presidential_Building_(Taiwan).jpg")**凱達格蘭大道**（簡稱**凱道**）是位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[中正區的](../Page/中正區_\(臺北市\).md "wikilink")[道路](../Page/道路.md "wikilink")，全線位於[總統府與](../Page/總統府_\(臺灣政府建築\).md "wikilink")[景福門之間](../Page/臺北府城東門.md "wikilink")。原名「**介壽路**」，1996年3月21日改為現名，來源自此處為[台灣原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")[凱達格蘭族之傳統領域](../Page/凱達格蘭族.md "wikilink")\[1\]。該道路見證[中華民國政府遷臺至今歷次國家中樞儀式慶典](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，與[自由廣場並列為臺北市的](../Page/自由廣場_\(臺北\).md "wikilink")[集會遊行舉辦時選擇的重要集結點](../Page/遊行示威.md "wikilink")。[Ketagalan_Boulevard_(6132).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ketagalan_Boulevard_\(6132\).JPG "fig:Ketagalan_Boulevard_(6132).JPG")（面東）\]\]
[Anti-bribe_Square.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Anti-bribe_Square.JPG "fig:Anti-bribe_Square.JPG")[柯文哲任內全數拆除](../Page/柯文哲.md "wikilink")\]\]

## 歷史

  - [臺灣清治時期](../Page/臺灣清治時期.md "wikilink")，前身為[臺北府城](../Page/臺北府城.md "wikilink")**東門街**。
  - [臺灣日治時期](../Page/臺灣日治時期.md "wikilink")，依照日本市區道路不命名的習慣而沒有路名，並於1920年（日治[大正](../Page/大正.md "wikilink")9年）劃入[文武町](../Page/文武町.md "wikilink")。
  - [臺灣戰後時期](../Page/臺灣戰後時期.md "wikilink")，[中華民國國民政府接管臺灣](../Page/中華民國國民政府.md "wikilink")，1946年10月25日台灣光復節當天，為慶祝[國民政府主席](../Page/國民政府主席.md "wikilink")[蔣中正六十大壽](../Page/蔣中正.md "wikilink")，除將台灣總督府大廈籌修為「介壽館」外，館前道路亦更名為「介壽路」\[2\]。公務員退休的黃靜嘉曾為台北市多處街道取名，他表示此當時改名旨在頌揚當時執政者，並用《詩經》：「以介眉壽」作典\[3\]。[劉廣定表示照字面解釋成](../Page/劉廣定.md "wikilink")「介公之壽」，也可按「介」者助也解釋為「助壽」，並也是《詩經》的句子，稱讚取的人實在不失高明\[4\]。

<!-- end list -->

  - 1996年3月21日，時任[臺北市市長](../Page/臺北市市長.md "wikilink")[陳水扁將介壽路改名為](../Page/陳水扁.md "wikilink")**凱達格蘭大道**，旁邊的廣場改名為凱達格蘭廣場，名稱來源即因此處為[凱達格蘭族之傳統領域](../Page/凱達格蘭族.md "wikilink")，故易名以象徵對[臺灣原住民歷史及文化的肯認與尊重](../Page/臺灣原住民.md "wikilink")。唯此道兩旁之派出所與公園仍沿用「介壽」之名稱。之後，此道成為民眾常集會遊行抗議的聖地，故常被賦予另一層政治意義。

[臺灣戒嚴時期](../Page/臺灣戒嚴.md "wikilink")，總統府前警備森嚴，氣氛嚴肅，民衆必須低頭而過。總統府前的介壽路及重慶南路一段也曾經禁行[機車及](../Page/摩托車.md "wikilink")[腳踏車](../Page/腳踏車.md "wikilink")。在時任臺北市市長陳水扁任內，將介壽路改名為凱達格蘭大道時，也廢除了規定總統府前的凱達格蘭大道及重慶南路一段禁行機車及腳踏車的相關[交通標誌](../Page/交通標誌.md "wikilink")，是陳「空間解嚴」的主張。\[5\]並將總統府前廣場定名為凱達格蘭廣場，還曾經舉辦府前「飆舞」舞會。

2007年5月22日，[臺北市政府宣布把凱達格蘭大道加註改名為](../Page/臺北市政府.md "wikilink")「反貪腐大道」，大道東側之[公園路至](../Page/公園路.md "wikilink")[景福門間廣場則加註](../Page/景福門.md "wikilink")「反貪腐民主廣場」，並於即日生效。同年12月6日，市政府在上述大道東側的路燈柱懸掛「反貪腐民主廣場」的路標，但反貪腐大道則未見任何標示，市府發言人羊曉東表示掛牌是為配合12月9日的[聯合國國際反貪腐日的活動](../Page/聯合國.md "wikilink")。此舉造成部分原住民激烈反對，媒體解讀此舉認為是時任臺北市市長[郝龍斌反制中央政府將](../Page/郝龍斌.md "wikilink")[中正紀念堂改稱](../Page/中正紀念堂.md "wikilink")[臺灣民主紀念館以及](../Page/臺灣民主紀念館.md "wikilink")「[大中至正](../Page/大中至正.md "wikilink")」卸匾的舉動。2016年3月17日，臺北市市長[柯文哲主政的臺北市政府把已懸掛](../Page/柯文哲.md "wikilink")9年的有關28塊反貪腐民主廣場的路牌全數拆除。\[6\]

## 抗議

  - 2017年2月23日臺灣原住民的抗議「[凱道部落](../Page/凱道部落.md "wikilink")」前開始。

## 沿線設施

<File:Front> View of Memorial to the Victims of the White Terror
20150210.jpg|白色恐怖政治受難者紀念碑 <File:Statue> of Lin Sen in Jieshou Park Close
up 20140806.jpg|介壽公園林森銅像 <File:228> Memorial Park Taipei.jpg|二二八和平公園
<File:Taipei> Guest House Front Near View.jpg|台北賓館 <File:台灣外交部大樓>
01.jpg|中華民國外交部大樓 <File:Historic> East Gate of Taipei Town 台北城府東門 -
panoramio.jpg|東門景福門

凱達格蘭大道長約400[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")，路寬約40公尺，雙向共有10線車道，不設置分隔島。沿線共有2個政府機關及2座[公園](../Page/公園.md "wikilink")，以下設施由東至西排列：

  - [台北東門](../Page/臺北府城東門.md "wikilink")（位於本路段與[仁愛路一段](../Page/仁愛路_\(台北市\).md "wikilink")、[信義路一段](../Page/信義路_\(台北市\).md "wikilink")、[中山南路交會口](../Page/中山南路_\(臺北市\).md "wikilink")）
  - [臺北賓館](../Page/臺北賓館.md "wikilink")（1號）
  - [中華民國外交部](../Page/中華民國外交部.md "wikilink")（2號）
  - [二二八和平公園](../Page/二二八和平公園.md "wikilink")（位於本路段北側，正門設於懷寧街109號）
  - [臺北二二八紀念館](../Page/臺北二二八紀念館.md "wikilink")（3號，[二二八和平公園內](../Page/二二八和平公園.md "wikilink")）
  - [介壽公園](../Page/介壽公園.md "wikilink")（3號對面，園內有[國民政府主席](../Page/國民政府.md "wikilink")[林森的銅像](../Page/林森.md "wikilink")、與[白色恐怖](../Page/白色恐怖.md "wikilink")[紀念碑](../Page/紀念碑.md "wikilink")）

另外需注意的是，總統府雖位於凱達格蘭大道的尾端，但其[門牌編號為](../Page/門牌.md "wikilink")[重慶南路一段](../Page/重慶南路_\(臺北市\).md "wikilink")122號。

## 大型集會遊行

## 佚事

台灣歌手[羅大佑創作一首粵語歌曲](../Page/羅大佑.md "wikilink")《[皇后大道東](../Page/皇后大道東_\(歌曲\).md "wikilink")》，其閩南語版《大家免著驚》由[李坤城作詞](../Page/李坤城.md "wikilink")，即為描述凱達格蘭大道（介壽路）與中正紀念堂。

## 參見

  - [臺北市主要道路列表](../Page/臺北市主要道路列表.md "wikilink")
  - [去蔣化](../Page/去蔣化.md "wikilink")
  - [轉型正義](../Page/轉型正義.md "wikilink")

## 腳注

[Category:台北市街道](../Category/台北市街道.md "wikilink")
[Category:臺灣政治](../Category/臺灣政治.md "wikilink")
[Category:源自台灣原住民語言的台灣地名](../Category/源自台灣原住民語言的台灣地名.md "wikilink")

1.  [李壬癸](../Page/李壬癸.md "wikilink"),
    [台灣北部平埔族種類及其互動關係](http://www.ianthro.tw/p/93)
    , 平埔文化專題, [中央研究院民族學研究所](../Page/中央研究院.md "wikilink")
2.
3.
4.
5.
6.